\documentclass[a4paper,12pt]{article} %%%%%%%%%%%%%%%%
\input{MafI2} %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\input{macros} %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%% NUR hier drunter editieren %%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{Abgabe}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%% Folgendes nicht mehr editieren %%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\Uebungsblatt}{5} %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\hypersetup{ 
pdftitle={\Fach{}: Übungsblatt \Uebungsblatt{}},
pdfauthor={\Name}, pdfborder={0 0 0}} %%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\title{Übungsblatt \Uebungsblatt{}} %%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{\Name{}} %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document} %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\thispagestyle{fancy} %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\lhead{\sf \large \Fach{} \\ \small \Name{} } %%%%%%%%
\rhead{\sf \Semester{} \\  Gruppe \Gruppe{}} %%%%%%%%%
\vspace*{0.2cm} %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{center} %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\LARGE \sf \textbf{Übungsblatt \Uebungsblatt{} - Block B} %%%%%%
\end{center} %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\vspace*{0.2cm} %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Das erste bewertete Übungsblatt im Block B!\\
\textbf{Ausgabe:} 22.5.20 \\
\textbf{Abgabe:} 29.5.20 \\
\textbf{Besprechung:} 3-5.6.20

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Hier beginnen die Aufgaben %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Aufgabe{1}
\textbf{Funktionen:} Funktionen sind womöglich das wichtigste Element in der Analysis und werden euch über das ganze Studium nützlich sein. \\
Im ersten Aufgabenteil soll für die nachfolgenden Funktionen überprüft werden, ob diese injektiv, surjektiv oder gar bijektiv sind.
\begin{enumerate}
\item[a)]
\[f: \Q \rightarrow \Q, \quad f(x)= 3x+2 \]
\item[b)]
\[f: \N \rightarrow \Z, \quad f(x)= \begin{cases}
x & ,x \text{ ist gerade} \\
-x & ,x \text{ ist ungerade} \\
\end{cases}\]
\end{enumerate}
Für den nächsten Aufgabenteil setzen wir den Definitions- und Bildbereich als $\R$ voraus. Die Funktionen sollen diesmal auf Monotonie und Beschränktheit überprüft werden.
\begin{enumerate}
\item[c)]
\[f(x) = 1-\frac{1}{x^2+1} \]
\item[d)]
\[f(x) = x\cdot |x| \]
\end{enumerate}
Im letzten Teil soll überprüft werden ob die Funktionen 
eine Umkehrfunktion besitzen, dabei können die
im ersten undd zweiten Teil der Aufgabe zu überprüfenden 
Eigenschaften hilfreich sein. Hierbei ist ebenso ein
Beweis mit Begründung notwendig, wie in den 
Aufgabenteilen vorher!
Der Definitionsbereich der Funktionen sei $\R$ und der 
Bildbereich sei $f(\R)$ (die Menge der Elemte aus $\R$ die
ein Urbild von f besitzen), somit ist die Surjektivität 
der Funktionen immer gegeben.
\begin{enumerate}
\item[e)]
\[f(x) = \frac{3x}{x^2+2} \]
\item[f)]
\[f(x) = \begin{cases}
x, & x \geq 0\\
x-2, & x < 0
\end{cases} \]
\end{enumerate} 

\Loesung{1}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%% Loesung Aufgabe 1 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{Loesung-5-1}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%% Ende der Aufgabe 1 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\points{0}{13}   %für die Korrekteure

\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%% Anfang Aufgabe 2 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Aufgabe{2}
\textbf{Polynome:} Polynome sind noch einmal ein ganz bestimmtes Gebiet von Funktionen. Sie dienen zur Approximation von Funktionen, die an sich weniger analytisch sind. Gerade in kleineren Bereichen schaffen sie es zumeist einen geringen Fehler zu erzielen.\\
Hierzu betrachten wir die Funktion 
\[f(x) = \frac{2^{x^2}}{x-\frac{2}{\sqrt{7}}} \]
und wollen diese im Intervall $[-2,2]\backslash \{\frac{2}{\sqrt{7}}\}$ approximieren und auswerten.
\begin{enumerate}[a)]
\item Zuerst approximieren wir die Funktion im Zähler $2^{x^2}$ durch ein Polynom zweiten Grades $p(x) = ax^2+bx+c$. Dieses soll mit der Formel aus der Vorlesung iterativ berechnet werden (\textbf{Beispiel 4.3}). Dafür soll man die Stützstellen $\{-2,1,2 \}$ verwenden (die Funktionswerte muss man selbst errechnen). Bitte beachtet, dass hier nicht gerundet oder eine Dezimaldarstellung benutzt werden soll, sondern eine Bruchdarstellung mit $\backslash$frac$\{\bullet\}\{\bullet\}$ genutzt wird.
\item Als nächstes approximieren wir die gesamte Funktion, indem wir nun das Polynom durch den Nenner teilen. Folglich soll gerechnet werden, was \[q(x)=\frac{p_2(x)}{x-\frac{2}{\sqrt{7}}} \]
ergibt. Ob ihr dies durch sinnvolle Umformungen oder mit Polynomdivision macht, bleibt euch überlassen.
\item
Nun können wir den Fehler ausrechnen, den man für folgende Stellen hat. Dafür dürft ihr die Tabelle kopieren und ausfüllen. Die Rechnungen dürfen mit einem Taschenrechner gelöst werden und sollen bis zu $1/1000$ genau gerundet werden.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
x & -2 & -1.5 & -1 & -0.5 & 0 & 0.5 & 1 & 1.5 & 2 \\ 
\hline 
f(x) & • & • & • & • & • & • & • & • & •  \\ 
\hline 
q(x) & • & • & • & • & • & • & • & • & •  \\ 
\hline 
Fehler & • & • & • & • & • & • & • & • & •  \\ 
\hline 
\end{tabular} 
\end{center}
Benennt den minimalen und maximalen Fehler in den Stichproben. 

\item
Wie erklären sich die doch sehr hohen Fehler im positiven Bereich und der relativ geringe Fehler im Negativen? Diese Aussage muss nur begründet und nicht bewiesen werden. Als Hilfestellung kann man sich mit geeigneten Programmen die Funktionen anzeigen lassen.

\end{enumerate}


\Loesung{2}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%% Lösung Aufgabe 2 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{Loesung-5-2}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%% Ende Aufgabe 2 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\points{0}{7} %für die Koorekteure


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\correctend{} %für die Koorekteure


\end{document}

